import { Invert } from 'mdx-deck/layouts';
import Appear from '../../comp/AppearMdx';
import { Appear as AppearDeck } from 'mdx-deck';

export default Invert;

## Faites communiquer vos composants

---

### De quoi va-t-on parler ?

<Appear>

- Communication parent vers enfant
- Communication enfant vers parent
- Context API
- L'attribut Ref
- Point rapide composants Statefull et Stateless
- React Hook
- Code-Splitting

</Appear>

---

### Communication parent vers enfant

<Appear>

- C'est le cas le plus simple et le plus courant
- On peut faire passer des données d'un parent à un enfant sous forme de properties (props)
- Pas mal ce que l'on a fait jusque là

</Appear>

---

### Communication enfant vers parent

<Appear>

- Permet de déclencher une action depuis le composant enfant
- On peut faire passer des données d'un enfant à un parent via **une fonction de 'callback'**

</Appear>

---

Mais... **pourquoi?**

<AppearDeck><h2>One-way data flow</h2></AppearDeck>

---

<img style={{backgroundColor: 'white'}} src="images/unidirectional-flow.gif" title="Source: https://medium.com/@alialhaddad/https-medium-com-alialhaddad-redux-vs-parent-to-child-2583c8e29509" />

---

```jsx enfant -> parent
class Component extends React.Component {
  constructor() {
    super();
    this.state = {
        isCliked: false
    };
  }

  _handleClick(newState) {
    this.setState({
        isClicked: newState
    });
  }

  render() {
    return (
      <div>
        <h1>Paramètres</h1>
        <ChildComponent
            setNewState={newState => this._handleClick(newState)}
            status={this.state.isClicked}
        />
      </div>
    );
  }
}

class ChildComponent extends React.Component {
  _handleClick() {
    let newState = !this.props.status;
    this.props.setNewState(newState);
  }

  render() {
    return (
      <div>
        <button onClick={() => this._handleClick()}>
            {this.props.status ? 'actif' : 'inactif'}
        </button>
      </div>
    );
  }
}
----
*
9:13 > Définition d'une fonction qui donne une valeur au state
19:21 > On la donne à un composant enfant
28:43 > L'enfant fait ses affaires
31, 37:39 > Et utilise la fonction au besoin
*
```

---

### Context API

<Appear>

- On peut avoir certaines valeurs qui s'appliquent à plusieurs composants enfants
- Partager de l'information aux composants enfants uniquement par les props c'est limitatif
- On a besoin de raccourcis...

</Appear>

---

```jsx Context
const LocaleContext = React.createContext(defaultValue);

// app.js
const App = (props) => {
    return (
        <LocaleContext.Provider value={value}>
            {/* ... */}
        </LocaleContext.Provider>
    );
}

// SubSubNestedComponant.js
const SubSubNestedComponant = (props) => {
    return (
        <LocaleContext.Consumer>
            {(value) => {
                return <strong>{value}</strong>;
            }}
        </LocaleContext.Consumer>
    );
}
----
*
1 > On crée un "Context", avec une valeur par défaut
4, 6:8 > On utilise le Provider pour setter une valeur
13, 15:19 > Un composant enfant peut utiliser la valeur
*
```

---

### L'attribut ref

<Appear>

- L'attribut ref nous permet de récupérer le rendu DOM d'un composant
- Il peut être manipulé avec l'API DOM.<br/>Ex: `this.login.focus()` va 'focuser' le champ login

</Appear>

---

```jsx Ref
class Login extends React.Component {
    login = React.createRef();
    password = React.createRef();

    componentDidMount() {
        this.login.current.focus();
    }

    render() {
        return (
        <form>
            <input type="text" ref={this.login} name="login" />
            <input type="password" ref={this.password} name="password" />
            <button type="submit">Log toi</button>
        </form>
        );
    }
}
----
*
2 > On crée un object de ref
12[9:16] > On le passe à un composant html avec ref
6 > On l'utilise un peu où l'on veut
*
```

---

### Différence entre composants Statefull et Stateless

---

### Stateless

<Appear>

- Les composants 'Stateless' sont de simples fonctions
- Elles peuvent recevoir des 'props' et retournent un élément React
- Ce type de composant est aussi appelé 'Dumb component'
- Ce sont des composants statiques, qui ne possédent pas d'états
- Mais React Hook change la donne...

</Appear>

---

### Statefull

<Appear>

- Les composants 'statefull' sont des classes qui héritent de React.Component
- Ces composants sont 'Statefull' car ils permettent la gestion des états d'un composant (State, LifeCycle)

</Appear>

---

### React Hook

<Appear>

- Disponible et stable depuis React 16.8 ( il y a 2 semaines )
- Permet (entre autres) aux composants "fonction" d'avoir un state.

</Appear>

---

### Constat

<Appear>

- Il est difficile de partager de la logique "d'affaire" entre diférents composants
- Les composants class sont plus compliqués à comprendre, utiliser, refactorer, que les composants fonction

</Appear>


---

### Proposition

---

```jsx React Hook 1/2
import React, { useState } from 'react';

function Example() {
  const [count, setCount] = useState(0);

  return (
    <div>
      <p>You clicked {count} times</p>
      <button onClick={() => setCount(count + 1)}>
        Click me
      </button>
    </div>
  );
}
----
* > https://reactjs.org/docs/hooks-intro.html
3:14 > Un composant "fonction"
1[4:11], 4 > Un appel à "useState" 
8:11 > Qui nous fournit tout ce dont on a besoin
*
```

---


```jsx React Hook 2/2
import React, { useState, useEffect } from 'react';

function Example() {
  const [count, setCount] = useState(0);

  useEffect(() => {
    document.title = `You clicked ${count} times`;
  });

  return (
    <div>
      <p>You clicked {count} times</p>
      <button onClick={() => setCount(count + 1)}>
        Click me
      </button>
    </div>
  );
}
----
* > https://reactjs.org/docs/hooks-overview.html
3:8 > On peut en ajouter autant que l'on veut!
1, 6:8 > componentDidMount et componentDidUpdate
*
```

---

#### Pour en savoir plus

- https://github.com/rehooks/awesome-react-hooks


---

### Code-Splitting

---

```jsx Code-Splitting
const OtherComponent = React.lazy(() => import('./OtherComponent'));
const AnotherComponent = React.lazy(() => import('./AnotherComponent'));

function MyComponent() {
  return (
    <div>
      <Suspense fallback={<div>Loading...</div>}>
        <section>
          <OtherComponent />
          <AnotherComponent />
        </section>
      </Suspense>
    </div>
  );
}
----
* > https://reactjs.org/docs/code-splitting.html#reactlazy
1:2 > Création d'un composant "lazy"
7,12 > On retourne le composant "Suspense"
7[3:15] > Avec le fallback
9,10 > Et les composants "Lazy"
*
```

---

### En résumé

<Appear>

- Pour une communication parent -> enfant, on utilise des 'props'
- Pour une communication enfant -> parent, on utilise une fonction de 'callback'
- Context API donne des raccourcis, à utiliser intelligemment
- L'attribut 'ref' nous permet de récupérer, puis manipuler un composant via l'API DOM
- React Hook donne plus de fonctionnalités, expressives, aux composants fonction
- On peut facilement diviser notre code chargé avec React lazy / Suspense

</Appear>
